\chapter{Wybrane zagadnienia teorii muzyki}

\nocite{ZGANIACZ02}

%\vskip 25px

Muzyka odgrywała ważną rolę w życiu wielu kultur. Już w starożytności ówcześni matematycy będąc zachwyceni pięknem muzyki, przyglądali się temu zjawisku. Choć zasady obowiązujące w muzyce zmieniały się z biegiem czasu, to bez wątpienia wiele z nich jest pozostałością kultury antyku. Niektórych zagadnień nie sposób wręcz wytłumaczyć bez nawiązania do czasów historycznych.

\section{Odległości między dźwiękami}

\subsection{Skala pitagorejska}

Za pierwszego teoretyka muzycznego uważany jest Pitagoras. Odkrył on, że współbrzmienia dźwięków miłe dla ludzkiego ucha pozostają względem siebie w relacji stosunku liczb całkowitych \cite{PAPADOPOULOS02}. Trzy najważniejsze odległości między dźwiękami w muzyce starożytnej Grecji to oktawa, kwarta oraz kwinta, które powstają przez współbrzmienie dźwięków w proporcjach częstotliwości $1/2$, $3/2$ oraz $4/3$. Najsilniejszym współbrzmieniem spośród wymienionych jest oktawa. Odległość ta jest tak charakterystyczna, że nawet we współczesnej muzyce została zachowana bez zniekształceń. Wyrazem tego jest fakt, że dźwięki oddalone od siebie o oktawę noszą tą samą nazwę.

Na bazie relacji stosunku liczb całkowitych można utworzyć tzw. skalę Pitagorejską. Określa ona zależności pomiędzy kolejnymi dźwiękami w obrębie jednej oktawy. Kolejne wysokości dźwięków we wspomnianej skali wyrażają się przez stosunki liczb:
\begin{equation}
1, \frac{9}{8}, \frac{81}{64}, \frac{4}{3}, \frac{3}{2}, \frac{27}{16}, \frac{243}{128}, 2
\end{equation}

Co ciekawe, skalę pitagorejską można utworzyć korzystając z odległości kwinty, czyli relacji dźwięków $3/2$. Aby uzyskać np. drugi element skali, należy wartość $3/2$ podnieść do kwadratu, otrzymując $9/4$. Gdy odległość oktawy zostanie przekroczona, należy dzielić przez dwa, redukując wysokość dźwięku do momentu uzyskania liczby z zakresu $[1, 2]$. W tym wypadku już po pierwszej operacji dzielenia uzyskuje się $9/8$. 

\subsection{Strój równomiernie temperowany}
\label{subsec:2_tem}

Skala pitagorejska i jej modyfikacje były w powszechnym użyciu przez wiele wieków. Utworzenie skali muzycznej opierając się na idealnym stosunku dźwięków, tutaj kwinty, ma jednak pewną wadę. Okazuje się, że utwór zagrany nie od pierwszego, lecz np. drugiego dźwięku w skali brzmi inaczej przez inne odległości dźwięków między sobą. 

Rozwiązaniem tego problemu okazał się strój równomiernie temperowany wprowadzony w XVI w. \cite{FRITZ75-temperament}. Zakłada on równy podział odległości w obrębie oktawy. W muzyce europejskiej oktawa dzieli się na dwanaście części. Najmniejsza odległość między dźwiękami wynikająca z takiego podziału, nosi nazwę półtonu. Efektem tego jest fakt, że częstotliwości dwóch sąsiednich dźwięków pozostają do siebie w stosunku równym:
\begin{equation}
\delta = \sqrt[12]{2}
\end{equation} 

Jest to swego rodzaju kompromis między idealnymi współbrzmieniami dźwięków, a możliwościami zmian tonacji utworu bez utraty jego charakteru.

Często stosowaną miarą odległości między dźwiękami są również centy. Jeden cent odpowiada setnej części półtonu, czyli:

\begin{equation}
c = \sqrt[1200]{2}
\end{equation}

\section{Pięciolinia i nazwy dźwięków}

Jak już wspomniano, oktawę można podzielić na dwanaście równych półtonów. Kolejnym półtonom odpowiadają kolejne klawisze pianina. Dźwięki następujących po sobie białych klawiszy tworzą tzw. naturalna skalę dźwięków (diatoniczną). Identyczny układ dźwięków można uzyskać, rysując kolejne nuty na pięciolinii. 

Pięciolinia to podstawa zapisu muzycznego. Tworzy ją pięć poziomych linii oraz cztery pola pomiędzy nimi. Zarówno linie jak i pola numerowane są od dołu. Istnieje również możliwość dodania kolejnych linii, dolnych lub górnych, numerowanych w kolejności rysowania od linii podstawowych. 
Im wyżej na pięciolinii znajduje się nuta, tym odpowiadający jej dźwięk jest wyższy. 

Kolejne klawisze pianina i odpowiadające im wysokości dźwięków zostały przedstawione na rysunkach poniżej (rys. \ref{fig:piano1} i rys. \ref{fig:notes-begin}). Gdy używamy klucza wiolinowego, nuta $C$ (pierwsza) leży na pierwszej dodanej linii dolnej, nuta $F$ (czwarta) na pierwszym polu, a nuta $H$ (siódma) na trzeciej linii. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/piano.png}
	\caption{Klawisze pianina razem z nazwami dźwięków}
	\label{fig:piano1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/notes.jpg}
	\caption{Nuty na pięciolinii razem z nazwami}
	\label{fig:notes-begin}
\end{figure}

\section{Nazwy oktaw}

Do poprawnego zidentyfikowania wysokości dźwięku, oprócz jego nazwy potrzebna jest także wiedza o oktawie, w której się znajduje. Dodatkową informacje zapisuje się czasem razem z nazwą dźwięku. Nazwy kilku oktaw razem z odpowiadającymi im zakresami częstotliwości, a także przykłady dźwięków w nich zawartych, zostały przedstawione w tabeli poniżej:

\begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{ |c | c | c | c |}
 		\hline
 		Nazwa oktawy & zakres dźwięków & zakres częstotliwości* [Hz] & oznaczenia dźwięków  \\ \hline \hline
 		subkontra & od $C_2$ do $H_2$ & 16.35 - 30.87      & np. $A_2$, $B_2$, $H_2$ \\ \hline
 		kontra & od $C_1$ do $H_1$ & 32.70 - 61.74       & np. $A_1$, $B_1$, $H_1$ \\ \hline
 		wielka  & od C do H & 65.41 - 123.47 & np. $A$, $B$, $H$ \\ \hline
 		mała & od c do h &  130.81 - 246.94 &np. $a$, $b$, $h$ \\ \hline  
 		razkreślna & od $c^1$ do $h^1$ & 261.63 - 493.88 & np. $a^1$, $b^1$, $h^1$ \\ \hline
 		dwukreślna & od $c^2$ do $h^2$ & 523.25 - 987.77& np. $a^2$, $b^2$, $h^2$ \\ \hline
 		trzykreślna & od $c^3$ do $h^3$ & 1046.50 - 1975.53& np. $a^3$, $b^3$, $h^3$ \\ \hline
 	\end{tabular}
 	\caption{Tabela z nazwami oktaw i zakresami dźwięków.}
 \end{table}

\textit{ * (Dla podanych częstotliwości założono strój $a^1$ = 440 Hz, zakres dolny odpowiada wysokości dźwięku c w analizowanej oktawie, zakres górny wysokości dźwięku h) }


\section{Klucze muzyczne}

O wysokości nuty na pięciolinii decyduje klucz muzyczny. Klucze można podzielić na trzy rodzaje: klucze G, F oraz C. Wyznaczają one wysokość dźwięku na danej linii charakterystycznej dla siebie.
Najczęściej stosowane są:
\begin{itemize}
	\item klucz wiolinowy (grupa kluczy G)
	\item klucz basowy (grupa kluczy F)
	\item klucz altowy (grupa kluczy C)
\end{itemize}

Na rysunku poniżej przedstawiono wymienione klucze razem z zaznaczonymi liniami z nimi związanymi. Przykładem może być klucz wiolinowy, należący do grupy kluczy G. Wskazuje on na fakt, że dźwięk G znajduje się na drugiej linii. Pozostałe nuty posiadają wysokości zgodne z przebiegiem skali diatonicznej.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/clefs.jpg}
	\caption{Klucze wiolinowy, altowy i basowy z liniami charakterystycznymi dla nich}
\end{figure}

Istnieje również możliwość zapisania dźwięków wyżej niż oryginalnie, zaznaczając że powinny być zagrane oktawę niżej. Do tego celu służy ,,8'' dorysowane pod kluczem. Tego typu zapis stosuje się np. w celu utworzenia transkrypcji utworu na wysoki głos męski (tenor). Przykład wykorzystania wspomnianej notacji został zamieszczony poniżej:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/clef8.png}
	\caption{Klucz wiolinowy z zaznaczonym przeniesieniem dźwięków oktawę niżej}
\end{figure}


\section{Interwały}

Odległości między dźwiękami noszą nazwę interwałów. Rozmiar danego interwału można podać w półtonach, które są najmniejszą odległością występującą pomiędzy dźwiękami w muzyce europejskiej. Półton nosi również nazwę sekundy małej. Dwa półtony tworzą cały ton - sekundę wielką. Pozostałe interwały w obrębie jednej oktawy zostały przedstawione w tabeli:

 \begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{ |c | c |}
 		\hline
 		Nazwa interwału & Ilość półtonów \\ \hline \hline
 		pryma czysta & 0 \\ \hline
 		sekunda mała & 1 \\ \hline
 		sekunda wielka & 2 \\ \hline
 		tercja mała & 3 \\ \hline
 		tercja wielka & 4 \\ \hline
 		kwarta czysta & 5 \\ \hline
 		tryton & 6 \\ \hline
 		kwinta czysta & 7 \\ \hline
 		seksta mała & 8 \\ \hline
 		seksta wielka & 9 \\ \hline
 		septyma mała & 10 \\ \hline
 		septyma wielka & 11 \\ \hline
 		oktawa & 12 \\ \hline
 	\end{tabular}
 	 \caption{Tabela z nazwami interwałów}
 \end{table}
 
 \section{Znaki chromatyczne}
 
 Skali diatoniczna: $C, D, E, F, G, A, H$, zawiera jedynie 7 dźwięków. Odległości między nimi wynoszą półton dla dźwięków $E$ i $F$ oraz $H$ i $C$. W pozostałych przypadkach między kolejnymi nutami występuje cały ton.
 
 Aby uzyskać wszystkie 12 dźwięków, które znajdują się w oktawie trzeba zastosować podwyższenie lub obniżenie elementów skali diatonicznej. Symbolami sygnalizującymi zmianę wysokości dźwięku są tzw. znaki chromatyczne.
 
Krzyżyk ($\sharp$) podwyższa wysokość nuty o półton. Do nazwy tak utworzonego dźwięku dodaje się przy wymowie końcówkę ,,-is''. Tak więc dźwięk $G$ podwyższony o pół tonu to $G \sharp$ (gis).

Bemol ($\flat$) obniża wysokość nuty o półton. Do nazwy tak utworzonego dźwięku dodaje się przy wymowie końcówkę ,,-es''. Dźwięk $G$ obniżony o pół tonu to $G \flat$ (ges).

Kasownik ($\natural$) przywraca dźwiękowi wysokość, którą miał przed zastosowaniem krzyżyka lub bemola.

Znaki chromatyczne obowiązują w ramach jednego taktu, w którym zostały zapisane. Kiedy występują przy kluczu muzycznym, obowiązują do końca utworu lub ponownego zdefiniowania wszystkich razem.

\section{Enharmonia}

Przez stosowanie stroju równomiernie temperowanego istnieje możliwość opisania jednego dźwięku z wykorzystaniem nut o różnej nazwie. Przykładem może być dźwięk $F \sharp$ (fis), znajdujący się pół tonu wyżej od dźwięku F. Ta sama wysokość jest zarazem opisana przez nutę $G$ obniżoną o półton, czyli $G \flat$ (ges). 

Dźwięki na klawiaturze pianina razem z enharmonicznie równoważnymi nazwami zostały przedstawione na rysunku poniżej:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/piano2.png}
	\caption{Dźwięki na klawiaturze pianina z nazwami czarnych klawiszy}
\end{figure}


\section{Skala muzyczna}

Skala muzyczna to schemat, który określa zależności pomiędzy kolejnymi dźwiękami. Przykładem może być wspomniana już skala pitagorejska czy skala diatoniczna.

Zarówno w muzyce popularnej jak i klasycznej dominują skale durowa i różne odmiany skali molowej. Ta pierwsza określana jest często jako wesoła, o zdecydowanym brzmieniu, podczas gdy druga jako smutna i melancholijna. 

Skala durowa składa się z kolejnych dźwięków utworzonych według powtarzającego się schematu:

\begin{equation}
W  W  H  W  W  W  H ...
\end{equation}

\noindent
gdzie $W$ oznacza odległość całego tonu, natomiast $H$ odległość jednego półtonu. Poszczególne dźwięki skali określa się jako stopnie. 

Skal molowych jest kilka. Najbardziej podstawową jest skala molowa naturalna (eolska), która można utworzyć rozpoczynając od szóstego stopnia skali durowej. Powstaje ona według schematu:

\begin{equation}
W H W W H W W... 
\end{equation}

Częściej stosowana jest jednak inna odmiana tej skali, tzw. moll harmoniczny. Nie mniej wariant przedstawiony powyżej unaocznia pewną relację między skalami molowymi a durowymi.

\section{Gama}

Gama to realizacja skali muzycznej od konkretnego dźwięku, od którego najczęściej pochodzi jej nazwa. Zgodnie z regułami podanymi w poprzednim punkcie można utworzyć np. gamę C-dur, c-moll albo a-moll. Zostały one przedstawione poniżej:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/gama.jpg}
	\caption{gamy C-dur, c-moll naturalna i a-moll naturalna}
\end{figure}

\section{Tonacja i znaki przykluczowe}

Tonacja to termin wskazujący na relacje występujące między dźwiękami w utworze. Nazwa tonacji pochodzi od nazwy gamy, na której oparty jest utwór. Jeżeli w dziele muzycznym materiał dźwiękowy opiera się na gamie D-dur, wtedy można powiedzieć, że jest ono w tonacji D-dur. W ramach jednego zbioru dźwięków skali muzycznej, w tym wypadku durowej, obowiązują pewne zależności. Dzięki nim współbrzmienia poszczególnych stopni skali mają swój wyjątkowy charakter i mogę być wykorzystywane w celu zbudowania określonego nastroju utworu.

Ważnym elementem związanym z tym zagadnieniem jest fakt, że utwory w różnych tonacjach wymagają używania nut o określonych znakach chromatycznych np. w tonacji C-dur znaki nie występują w ogóle, ale w tonacji Des-dur jest aż pięć bemoli. Stosowanie tak dużej liczby znaków w każdym takcie byłoby niewygodne, dlatego z każdą tonacją związane są tzw. znaki przykluczowe. Można zapisać w ściśle określonym porządku wszystkie podwyższenia dźwięków charakterystyczne dla danej tonacji tuż przy kluczu. Wtedy obowiązują one w ramach wszystkich taktów utworu lub w skomplikowanych przypadkach do ich ponownego zdefiniowania.

Poniżej przedstawiono gamę Des-dur przy braku obecności znaków przykluczowych i razem z nimi:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/des.jpg}
	\caption{Po lewej gama Des-dur bez znaków przykluczowych, po prawej ze znakami}
\end{figure}

\section{Czasy trwania nut i pauz} 

Oprócz wysokości dźwięku, nuta znajdująca się na pięciolinii określa również czas jego trwania. Różne kształty nut odpowiadają różnym długościom dźwięków. Najdłużej wybrzmiewa cała nuta. Połowę krócej trwa półnuta. Ćwierćnuta, będąca połową półnuty, dzieli się z kolei na dwie ósemki, a każda z nich na dwie szesnastki. Najmniejszą długość posiada rzadko stosowana sześćdziesięcioczwórka. 

Utwory nie składają się jednak tylko i wyłącznie z dźwięków. Istotnym elementem dzieła muzycznego są także pauzy, które niejednokrotnie przykuwają uwagę słuchacza bardziej niż dźwięki. Każdej długości nuty odpowiada pauza o takim samym czasie trwania. Jeżeli nuta jest określana np. jako ,,szesnastka'' to odpowiadająca jej pauza nazywana jest ,,pauzą szesnastkową''. Kształty najczęściej występujących pauz i nut podano poniżej:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.31\linewidth]{img/duration.png}
	\caption{Kształty nut i pauz}
\end{figure}

Innym zabiegiem pozwalającym wydłużyć czas trwania dźwięków są ligatury. Nuty znajdujące się na tej samej linii lub polu, połączone łukiem tworzą jeden dźwięk. Jego długość odpowiada sumie długości nut składowych. Przykład wykorzystana ligatur znajduje się poniżej:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/ligatura.png}
	\caption{Przykład wykorzystania ligatur}
\end{figure}


\section{Podział taktowy i metrum}

Dodatkowym elementem partytury poprawiającym jej czytelność jest podział na takty. Pojedynczy takt zawiera określoną ilość nut wydzieloną przez pionowe kreski. Łączna długość nut w poszczególnych taktach utworu jest stała i określana przez metrum.

Metrum składa się z dwóch liczb zapisanych jedna pod drugą. Dolna liczba wskazuje na podstawę liczenia wartości rytmicznych. Cyfrze 1 odpowiada cała nuta, cyfrze 2 - półnuta. Kolejnym długościom nut odpowiadają kolejne potęgi dwójki. Górna liczba natomiast wskazuje ile wartości wyznaczonych przez dolną liczbę metrum ma się znaleźć w takcie.

Jeżeli utwór jest na ,,trzy czwarte'' oznacza to, że górna cyfra metrum to trzy, a dolna to cztery. W ramach jednego taktu powinno się więc znaleźć tyle nut i pauz, aby ich łączna długość była równa czasowi trwania trzech ćwierćnut. Mogą więc to być trzy ćwierćnuty, ale również sześć ósemek itd.

Metrum jest określane przez akcenty występujące w utworze. Przykład dwóch taktów utworu w metrum $5/4$, przedstawiony jest poniżej:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/meter.png}
	\caption{Dwa takty utworu w metrum 5/4}
\end{figure}


\section{Skale dźwięków w układzie czterogłosowym}

\label{sec:4}

Wiele utworów klasycznej muzyki śpiewanej powstało na zespół wokalny składający się z czterech głosów. Najwyższym głosem jest sopran, który często wykonuje główną linię melodyczną utworu. Drugim w kolejności jest alt. Zarówno sopran jak i alt to głosy żeńskie. Trzecim głosem pod względem wysokości jest tenor, najniższym natomiast jest bas. Dwa ostatnie, to głosy męskie.

Przyjmuje się, że skale poszczególnych głosów wynoszą \cite{SIKORSKI10}:

\begin{itemize}
	\item sopran - od $c^1$ do $a^2$
	\item alt - od $f$ do $d^2$
	\item tenor - od $c$ do $a^1$
	\item bas - od $F$ do $d^1$
\end{itemize}










 


